<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE Archive SYSTEM "https://greenstone.org/dtd/Archive/1.0/Archive.dtd">
<Archive>
<Section>
  <Description>
    <Metadata name="gsdlsourcefilename">import\9322%7E1.HTM</Metadata>
    <Metadata name="gsdlsourcefilerenamemethod">url</Metadata>
    <Metadata name="gsdldoctype">indexed_doc</Metadata>
    <Metadata name="Plugin">HTMLPlugin</Metadata>
    <Metadata name="FileSize">3450</Metadata>
    <Metadata name="Source">Народни носии.html</Metadata>
    <Metadata name="SourceFile">9322%257E1.HTM</Metadata>
    <Metadata name="Language">ru</Metadata>
    <Metadata name="Encoding">utf8</Metadata>
    <Metadata name="Title">Народни носии</Metadata>
    <Metadata name="FileFormat">HTML</Metadata>
    <Metadata name="URL">http://&amp;#x41D;&amp;#x430;&amp;#x440;&amp;#x43E;&amp;#x434;&amp;#x43D;&amp;#x438; &amp;#x43D;&amp;#x43E;&amp;#x441;&amp;#x438;&amp;#x438;.html</Metadata>
    <Metadata name="UTF8URL">http://%41D%430%440%43E%434%43D%438 %43D%43E%441%438%438.html</Metadata>
    <Metadata name="Identifier">HASH940555dace2c4cb9cc265f</Metadata>
    <Metadata name="lastmodified">1717379018</Metadata>
    <Metadata name="lastmodifieddate">20240603</Metadata>
    <Metadata name="oailastmodified">1717379392</Metadata>
    <Metadata name="oailastmodifieddate">20240603</Metadata>
    <Metadata name="assocfilepath">HASH9405.dir</Metadata>
  </Description>
  <Content>

&lt;h1 align=&quot;center&quot;&gt;Народни носии од Тиквеш&lt;/h1&gt;


&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
    Тиквешките народни носии се дел од материјалната култура на Тиквешани и претставуваат репрезентативен дел од народното уметничко творештво. Во оформувањето на народните носии од Тиквеш, освен културно-историските прилики и творечкиот дух на народот, големо значење имале и географско-природните карактеристики на тиквешкиот регион кои ги определувале условите на стопанството и културата на населението.
&lt;/p&gt;
&lt;h3 align=&quot;center&quot;&gt;
    Женската носија

&lt;/h3&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;Тиквешката летна невестинска носија се состои од: кошула од бело ткаено памучно платно со декоративен вез „шуто лозена“ и „крстои“, ткаен волнен тесен појас украсен со прави напречни шарки, ткаена волнена бочва „скутале“ (зорт бочва) украсена со каро шарки, ткаено памучно палто „саѓија“, плетени волнени чорапи, плетени волнени подлактици и ткаена памучна крпа „турбан“ за на глава. На градите невестата носи гердан-врвца со нанижени пари. Карактеристичен облековен елемент на летната невестинска носија е китениот фустан „вртешка“ изработен со ткаење на шарена волнена преѓа. Зимски женски облековен елемент е горно палто „гунка“ од ткаена волнена преѓа. &lt;/p&gt;
&lt;h3 align=&quot;center&quot;&gt;
    Машката носија

&lt;/h3&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;Тиквешката машка летна носија се состои од: кошула од бело ткаено памучно платно, ткаен широк волнен појас „колан“ украсен со прави и каро шарки, набрано здолниште фуста (фустан) од бело ткаено волнено платно, долни машки гаќи од бело ткаено памучно платно, плетени волнени чорапи и памучно палто „сагија“. Карактеристичен облековен елемент на машката летна носија е ткаена волнена скутина украсена со прави хоризонтални шарки, која се носи само кога се работи во поле. Зимски машки облековен елемент е горно палто „антерија“ од ткаена волнена преѓа со темен колорит.
&lt;/p&gt;



</Content>
</Section>
</Archive>
